\chapter{Présentation du projet}

Le  projet est une application permettant de simuler l'activité d'un robot sur un terrain prédéfini. Pour présenter ce projet, nous expliciterons dans un premier temps les différents acteurs du projet, puis nous détaillerons les caractéristiques du terrain. Enfin, nous présenterons le robot et les actions qu'il pourra effectuer.

\section{Les acteurs}

Le simulateur de robot est une application permettant de faire interagir un robot avec son terrain dans le but d'étudier son comportement. L'application est faite pour être utilisée par trois personnes différentes:\\
	\begin{itemize}
	\item L'ingénieur, qui possède deux rôles différents.. Le premier est celui de configurer le simulateur:\\Il devra s'occuper de déterminer la taille du terrain dans lequel évoluera le robot, mettre des obstacles (des piliers ou des plots) à certains endroits et enfin de mettre des objets (ou non) sur les plots précédemment placés.\\Le second est celui d'analyser les résultats de l'expérience.\\
	\item L'opérateur, dont le rôle est d'installer la configuration, créée par l'ingénieur,  dans le système.\\
	\item Le pilote externe qui se chargera de manipuler le robot afin de lui faire exécuter des actions qu'il ne pourrait pas faire autrement, le robot ne disposant pas d'une complète autonomie dans la simulation.
    	\end{itemize}

\section{Le terrain}

Le terrain est représenté en tant que plan à deux dimensions, divisé en cases élémentaires et possède une taille limite déterminée par l’ingénieur. Sur ce terrain sont disposés des éléments de différents types selon les règles suivantes:\\

        \begin{itemize}
        \item Un élément ne peut être placé sur une case adjacente à un autre élément.
        \item Un élément peut occuper une ou plusieurs cases.
        \item Chaque case doit pouvoir être accessible par le robot ou par sa main.\\
        \end{itemize}

Il existe deux types d'éléments:\\
	\begin{itemize}
	\item Les plots. Ce sont des éléments sur lesquels il est possible de placer un seul objet. Chaque plot dispose d'une couleur unique, mais ont tous la même hauteur. Si un objet est placé sur un plot, il est identifiable de manière unique par son poids, les autres caractéristiques de cet objet pouvant varier (forme, couleur)\\
	\item Les piliers. Ce sont des éléments servant d'obstacle au robot. Ils ont pour caractéristique d'être plus grands que les plots, et n'occupent qu'une seule case.
    	\end{itemize}

\section{Le robot}

Le robot est l'entité qui va effectuer des actions sur le terrain. Il occupe une case sur le terrain et ne peut que se déplacer sur les cases vides: S'il rencontre un obstacle sur sa trajectoire, il devra modifier son itinéraire pour arriver à destination. Il connaît et met à jour sa position sur la carte.

\subsection{Équipement}

Afin d'interagir avec son environnement, Le robot est équipé de deux dispositifs: Une main et une caméra.

La main permet de déterminer la hauteur de l'élément lui faisant face. Ceci lui permet de détecter si l'élément est un plot ou un pilier.

Elle donne également au robot de récupérer un objet posé sur un plot ou de poser un objet précédemment acquis sur un plot.

Enfin, elle permet de déterminer le poids d'un objet et ainsi, l'identifier de manière unique.

Le robot dispose également d'une caméra. Elle permet de prendre des images dans la direction de son déplacement. Elle existe en deux variantes: La caméra rustique et la caméra élaborée.

Les images prises par la caméra rustique permettent seulement de détecter une couleur. Elle ne peut donc pas donner d'informations sur l'élément, ni de déterminer la distance séparant le robot de l'élément.
La caméra élaborée, elle, permet l'évaluation de cette distance. De plus elle peut identifier le type de l'élément (plot ou pilier), et dans le cas où l'élément repéré est un plot, de déterminer si un objet est posé sur le plot.

\subsection{Fonctionnalités}

Le robot dispose d'un certain nombre de fonctionnalités. 

Tout d'abord le robot est capable de se déplacer à un endroit spécifié par le pilote. Il possède un algorithme permettant de lui faire toujours suivre la trajectoire optimale pour cela.

Ensuite, le robot est capable de déplacer un objet spécifié par le pilote externe. Pour cela, le robot identifie l'objet à récupérer via son poids, se dirige vers le plot soutenant cet objet, prend l'objet dans sa main, se déplace jusqu'au plot destination et dépose l'objet sur le plot.

Enfin, le robot est capable d'effectuer une cartographie du terrain. Cette opération se déroule en deux phases.

Dans la première phase de cartographie, le robot se place dans un coin de la carte et parcourt la ligne sur laquelle il est placé. A chaque fois que le robot détecte un élément, il enregistre ses caractéristiques dans sa mémoire (type, couleur ...)  et change de ligne, jusqu'à ce qu'il ne reste plus aucune ligne à parcourir.

Ce procédé laisse des zones d'ombres car les cases derrière les éléments n'auront pas été parcourues. C'est pourquoi le robot procède à une seconde phase de cartographie, dans laquelle il se place au début de chaque zone non cartographiée et se déplace dedans afin de compléter la cartographie. Tant qu'il reste une zone cartographiée le robot continue cette phase.

Dans le cas où le robot ne pourrait pas cartographier une ou plusieurs zones, la carte est alors considérée comme invalide, car les règles de la simulation stipulent que toutes les cases doivent être accessibles par le robot.
